import{_ as a,o,c as i,f as e}from"./app.74e3ecb9.js";var n="/4-dzial/mapa-1.jpeg";const j='{"title":"Dzia\u0142 IV - I Wojna \u015Awiatowa","description":"Notatka dotycz\u0105ca IV rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery.","frontmatter":{"title":"Dzia\u0142 IV - I Wojna \u015Awiatowa","description":"Notatka dotycz\u0105ca IV rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery."},"headers":[{"level":2,"title":"1. Przyczyny \u015Awiatowego Konfliktu","slug":"_1-przyczyny-swiatowego-konfliktu"},{"level":3,"title":"Koci\xF3\u0142 ba\u0142ka\u0144ski","slug":"kociol-balkanski"},{"level":2,"title":"2. Fronty Wielkiej Wojny","slug":"_2-fronty-wielkiej-wojny"},{"level":3,"title":"Zamach w Sarajewie","slug":"zamach-w-sarajewie"},{"level":3,"title":"Uzbrojenie i umundurowanie","slug":"uzbrojenie-i-umundurowanie"},{"level":2,"title":"3. Rewolucje w Rosji","slug":"_3-rewolucje-w-rosji"},{"level":3,"title":"Rewolucja Lutowa","slug":"rewolucja-lutowa"},{"level":3,"title":"Okres dwuw\u0142adzy","slug":"okres-dwuwladzy"},{"level":3,"title":"Rewolucja Pa\u017Adziernikowa","slug":"rewolucja-pazdziernikowa"},{"level":3,"title":"Wojna domowa","slug":"wojna-domowa"},{"level":2,"title":"4. Kl\u0119ska pa\u0144stw centralnych","slug":"_4-kleska-panstw-centralnych"},{"level":3,"title":"Wojna na morzach","slug":"wojna-na-morzach"},{"level":3,"title":"USA przyst\u0119puje do wojny","slug":"usa-przystepuje-do-wojny"},{"level":3,"title":"Pok\xF3j w Brze\u015Bciu","slug":"pokoj-w-brzesciu"},{"level":3,"title":"Konsekwencje","slug":"konsekwencje"},{"level":2,"title":"5. Polacy na frontach wielkiej wojny","slug":"_5-polacy-na-frontach-wielkiej-wojny"},{"level":3,"title":"Legiony polskie","slug":"legiony-polskie"},{"level":3,"title":"Legion pu\u0142awski","slug":"legion-pulawski"},{"level":3,"title":"Wojsko polskie we Francji","slug":"wojsko-polskie-we-francji"},{"level":2,"title":"6. Sprawa polska na arenie mi\u0119dzynarodowej","slug":"_6-sprawa-polska-na-arenie-miedzynarodowej"},{"level":3,"title":"Akt 5.11","slug":"akt-5-11"},{"level":3,"title":"Wilson o Polsce","slug":"wilson-o-polsce"},{"level":3,"title":"Polacy na konferencji pokojowej w Pary\u017Cu","slug":"polacy-na-konferencji-pokojowej-w-paryzu"}],"relativePath":"pages/Polski/Szkola/Historia/4-dzial.md","lastUpdated":1709057980554}',t={},w=e('',52),r=[w];function s(l,z,c,y,d,k){return o(),i("div",null,r)}var u=a(t,[["render",s]]);export{j as __pageData,u as default};
