import{_ as i,c as n,o as l,a as e}from"./app.c05c07a1.js";var o="/3-dzial/cavour.jpg",a="/3-dzial/garbibaldi.jpg",t="/3-dzial/emanuel.jpg",c="/3-dzial/lincoln.jpg",s="/3-dzial/davis.jpg",d="/3-dzial/lee.jpg",r="/3-dzial/sherman.jpg",u="/3-dzial/grant.jpg";const re='{"title":"Dzia\u0142 III - Europa i \u015Bwiat w drugiej po\u0142owie XIX wieku","description":"Notatka dotycz\u0105ca III rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery.","frontmatter":{"title":"Dzia\u0142 III - Europa i \u015Bwiat w drugiej po\u0142owie XIX wieku","description":"Notatka dotycz\u0105ca III rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery."},"headers":[{"level":2,"title":"1. Od Wojny Krymskiej do zjednoczenia W\u0142och","slug":"_1-od-wojny-krymskiej-do-zjednoczenia-wloch"},{"level":3,"title":"Terminy:","slug":"terminy"},{"level":3,"title":"Postacie:","slug":"postacie"},{"level":3,"title":"Etapy zjednoczenia W\u0142och","slug":"etapy-zjednoczenia-wloch"},{"level":2,"title":"2. Zjednoczenie Niemiec","slug":"_2-zjednoczenie-niemiec"},{"level":3,"title":"Koncepcje zjednoczenia pa\u0144stwa:","slug":"koncepcje-zjednoczenia-panstwa"},{"level":3,"title":"Poj\u0119cia","slug":"pojecia"},{"level":3,"title":"Etapy zjednoczenia:","slug":"etapy-zjednoczenia"},{"level":2,"title":"3. Stany Zjednoczone XIX wieku","slug":"_3-stany-zjednoczone-xix-wieku"},{"level":3,"title":"Poj\u0119cia","slug":"pojecia-2"},{"level":3,"title":"Wojna secesyjna","slug":"wojna-secesyjna"},{"level":2,"title":"4. Ekspansja kolonialna","slug":"_4-ekspansja-kolonialna"},{"level":3,"title":"Poj\u0119cia","slug":"pojecia-3"},{"level":3,"title":"Kolonie brytyjskie","slug":"kolonie-brytyjskie"},{"level":2,"title":"5. Post\u0119p naukowy i techniczny","slug":"_5-postep-naukowy-i-techniczny"},{"level":3,"title":"Wynalazki","slug":"wynalazki"},{"level":3,"title":"Koncepcja Darwina","slug":"koncepcja-darwina"},{"level":2,"title":"6. Nowe Ideologie i ruchy spo\u0142eczne","slug":"_6-nowe-ideologie-i-ruchy-spoleczne"},{"level":3,"title":"Poj\u0119cia","slug":"pojecia-4"},{"level":3,"title":"Ruch na rzecz r\xF3wnouprawnie\u0144 kobiet","slug":"ruch-na-rzecz-rownouprawnien-kobiet"},{"level":2,"title":"7.","slug":"_7"}],"relativePath":"pages/Polski/Szkola/Historia/3-dzial.md","lastUpdated":1645641293391}',w={},z=e("h1",{id:"dzial-iii-europa-i-swiat-w-drugiej-polowie-xix-wieku"},"Dzia\u0142 III - Europa i \u015Bwiat w drugiej po\u0142owie XIX wieku",-1),y=e("h2",{id:"_1-od-wojny-krymskiej-do-zjednoczenia-wloch"},"1. Od Wojny Krymskiej do zjednoczenia W\u0142och",-1),p=e("h3",{id:"terminy"},"Terminy:",-1),j=e("ul",null,[e("li",null,"Odwil\u017C posewastopolska - liberalizacja polityki wewn\u0119trznej Rosji przez Aleksandra II po przegranej wojnie krymskiej z Imperium Osma\u0144skim."),e("li",null,"Panslawizm - wszyscy S\u0142owianie powinni by\u0107 pod protektoratem cara."),e("li",null,"Risorgimento - ruch, kt\xF3rego celem by\u0142o budzenie w\u0142oskiej \u015Bwiadomo\u015Bci narodowej i d\u0105\u017Cenie do zjednoczenia W\u0142och."),e("li",null,"tysi\u0105ca czerwonych koszul - grupa bojownik\xF3w zorganizowana przez Garibaldiego, kt\xF3ra walczy\u0142a o6d Sycyli po Neapol.")],-1),k=e("h3",{id:"postacie"},"Postacie:",-1),h=e("div",{class:"table-container"},[e("table",null,[e("thead",null,[e("tr",null,[e("th",null,"Pic"),e("th",{style:{"text-align":"center"}},"Imi\u0119 i Nazwisko"),e("th",null,"Z czego znan(y/a)")])]),e("tbody",null,[e("tr",null,[e("td",null,[e("img",{src:o,alt:"alt text"})]),e("td",{style:{"text-align":"center"}},"Camillo Cavour"),e("td",null,"W\u0142oski polityk, nawo\u0142ywa\u0142 do zjednoczenia W\u0142och. Zosta\u0142 premierem W\u0142och.")]),e("tr",null,[e("td",null,[e("img",{src:a,alt:"alt text"})]),e("td",{style:{"text-align":"center"}},"Giuseppe Garibaldi"),e("td",null,"W\u0142oski genera\u0142, walczy\u0142 o wyzwolenie i zjednoczenie W\u0142och. Stworzy\u0142 marsz tysi\u0105ca czerwonych koszul i znacz\u0105co przyczyni\u0142 si\u0119 do obalenia monarchii w Kr\xF3lestwie Obojga Sycylii.")]),e("tr",null,[e("td",null,[e("img",{src:t,alt:"alt text"})]),e("td",{style:{"text-align":"center"}},"Wiktor Emanuel II"),e("td",null,"Pierwszy kr\xF3l Kr\xF3lestwa W\u0142och. Pod jego patronatem mia\u0142o okaza\u0107 si\u0119 zjednoczenie p\xF3\u0142nocnych W\u0142och.")])])])],-1),m=e("h3",{id:"etapy-zjednoczenia-wloch"},"Etapy zjednoczenia W\u0142och",-1),_=e("ol",null,[e("li",null,"Wojna Kr\xF3lestwa Sardynii z Austri\u0105, 1859."),e("li",null,"Powstania i plebiscyty w pa\u0144stwach p\xF3\u0142nocnow\u0142oskich."),e("li",null,"Wyprawa tysi\u0105ca Czerwonych Koszul, 1860."),e("li",null,"Zjednoczenie W\u0142och, 1861."),e("li",null,"Przy\u0142\u0105czenie Wenecji, 1866."),e("li",null,"Przy\u0142\u0105czenie Rzymu, 1870.")],-1),g=e("h2",{id:"_2-zjednoczenie-niemiec"},"2. Zjednoczenie Niemiec",-1),b=e("h3",{id:"koncepcje-zjednoczenia-panstwa"},"Koncepcje zjednoczenia pa\u0144stwa:",-1),P=e("ul",null,[e("li",null,"Ma\u0142e Niemcy - mia\u0142o si\u0119 sk\u0142ada\u0107 jedynie z kraj\xF3w Zwi\u0105zeku Niemieckiego."),e("li",null,"Wielkie Niemcy - Ma\u0142e Niemcy + Cesarstwo Austriackie + panowanie Habsburg\xF3w.")],-1),v=e("h3",{id:"pojecia"},"Poj\u0119cia",-1),I=e("ul",null,[e("li",null,"Niemiecki Zwi\u0105zek Celny - powsta\u0142 w 1834 z inicjatywy Prus, wesz\u0142o do niego 18 pa\u0144stw. Zlikwidowa\u0142o to bariery celne, co przyczyni\u0142o si\u0119 do rozwoju handlu i utworzenia og\xF3lnoniemieckiego rynku wewn\u0119trznego."),e("li",null,"Krwi\u0105 i \u017Belazem - u\u017Cycie si\u0142y (w tym kontek\u015Bcie do zjednoczenia Niemiec).")],-1),W=e("h3",{id:"etapy-zjednoczenia"},"Etapy zjednoczenia:",-1),x=e("ul",null,[e("li",null,"Wojna Prus i Austrii z Dani\u0105, 1864."),e("li",null,"Wojna Prus z Austri\u0105, 1866."),e("li",null,"Powstanie Zwi\u0105zku P\xF3\u0142nocnoniemieckiego, 1867."),e("li",null,"Wojna prusko-francuska, 1870."),e("li",null,"Og\u0142oszenie zjednoczenia pa\u0144stwa, 1871.")],-1),N=e("h2",{id:"_3-stany-zjednoczone-xix-wieku"},"3. Stany Zjednoczone XIX wieku",-1),f=e("h3",{id:"pojecia-2"},"Poj\u0119cia",-1),E=e("ul",null,[e("li",null,"Doktryna Monroego - nieingerowanie USA w sprawy Europejskie i na odwr\xF3t (jest to forma izolacjonizmu)."),e("li",null,"izolacjonizm - polityka jakiego\u015B pa\u0144stwa polegaj\u0105ca na separowaniu si\u0119 od innych pa\u0144stw."),e("li",null,"abolicjonizm - ruch zwalczaj\u0105cy i d\u0105\u017C\u0105cy do zniesienia niewolnictwa.")],-1),S=e("p",null,"Na po\u0142udniu du\u017Co czerpano z niewolnictwa, dlatego po\u0142udniowe stany nie chcia\u0142y go znie\u015B\u0107. Stany p\xF3\u0142nocne natomiast znios\u0142y niewolnictwo.",-1),K=e("h3",{id:"wojna-secesyjna"},"Wojna secesyjna",-1),C=e("p",null,"Bitwa pod Gettysburgiem - toczy\u0142a si\u0119 od 1 do 3 lipca 1863, konfederaci pod dow\xF3dztwen genera\u0142a Lee ponie\u015Bli kl\u0119sk\u0119. Zgine\u0142o 50k \u017Co\u0142nierzy.",-1),D=e("h4",{id:"postacie-2"},"Postacie",-1),A=e("div",{class:"table-container"},[e("table",null,[e("thead",null,[e("tr",null,[e("th",null,"Pic"),e("th",{style:{"text-align":"center"}},"Imi\u0119 i Nazwisko"),e("th",null,"Z czego znan(y/a)")])]),e("tbody",null,[e("tr",null,[e("td",null,[e("img",{src:c,alt:"alt text"})]),e("td",{style:{"text-align":"center"}},"Abraham Lincoln"),e("td",null,"Prezydent USA. Przez niego by\u0142a wojna secesyjna, bo chcia\u0142 zdelegalizowa\u0107 niewolnictwo. Jak wygra\u0142a Unia to go reelektowano.")]),e("tr",null,[e("td",null,[e("img",{src:s,alt:"alt text"})]),e("td",{style:{"text-align":"center"}},"Jefferson Davis"),e("td",null,"Prezydent Skonfederowanych Stan\xF3w Ameryki.")]),e("tr",null,[e("td",null,[e("img",{src:d,alt:"alt text"})]),e("td",{style:{"text-align":"center"}},"Robert Lee"),e("td",null,"G\u0142\xF3wnodowodz\u0105cy wojsk Konfederacji podczas wojny secesyjnej.")]),e("tr",null,[e("td",null,[e("img",{src:r,alt:"alt text"})]),e("td",{style:{"text-align":"center"}},"William Sherman"),e("td",null,"Genera\u0142 wojsk Unii.")]),e("tr",null,[e("td",null,[e("img",{src:u,alt:"alt text"})]),e("td",{style:{"text-align":"center"}},"Ulisses Grant"),e("td",null,"Genera\u0142 wojsk Unii.")])])])],-1),Z=e("p",null,"W 1863 Lincoln og\u0142osi\u0142 dekret o zniesieniu niewolnictwa w stanach po\u0142udniowych, kt\xF3rego stany po\u0142udniowe nie uzna\u0142y. Dzi\u0119ki zniesieniu niewolnictwa armia P\xF3\u0142nocy zyska\u0142a zaszczyk \u017Co\u0142nierzy - wyzowlonych niewolnik\xF3w.",-1),X=e("h2",{id:"_4-ekspansja-kolonialna"},"4. Ekspansja kolonialna",-1),B=e("h3",{id:"pojecia-3"},"Poj\u0119cia",-1),G=e("ul",null,[e("li",null,"kolonializm - system uzale\u017Cniaj\u0105cy kraj\xF3w o ni\u017Cszym poziomie rozwoju przez pot\u0119\u017Cne pa\u0144stwa."),e("li",null,"imperializm - polityka polegaj\u0105ca na podbojach kolonialnych lub d\u0105\u017Ceniu do podporz\u0105dkowania sobie innych kraj\xF3w."),e("li",null,"dominium - niezale\u017Cne pa\u0144stwo wchodz\u0105ce w sk\u0142ad brytyjskiej Wsp\xF3lnoty Narod\xF3w oraz uznaj\u0105ce monarch\u0119 brytyjskiego za g\u0142ow\u0119 pa\u0144stwa."),e("li",null,"p\xF3\u0142kolonia - gospodarczo uzale\u017Cnione, ale formalnie niepodleg\u0142e pa\u0144stwa.")],-1),O=e("h3",{id:"kolonie-brytyjskie"},"Kolonie brytyjskie",-1),M=e("ul",null,[e("li",null,"Kanada,"),e("li",null,"Po\u0142udniowa Afyka,"),e("li",null,"Egipt,"),e("li",null,"Indie,"),e("li",null,"Australia,"),e("li",null,"Nowa Zelandia,"),e("li",null,"Nigeria.")],-1),R=e("p",null,"Imperium, nad kt\xF3rym nigdy nie zachodzi s\u0142o\u0144ce - imperium tak rozleg\u0142e, \u017Ce w dowolnym momencie na jego powierzchni jest widno. Np. Imperium hiszpa\u0144skie, brytyjskie.",-1),H=e("div",{class:"table-container"},[e("table",null,[e("thead",null,[e("tr",null,[e("th",null,"Nazwa"),e("th",null,"Czas"),e("th",null,"Miejsce"),e("th",null,"Przyczyny"),e("th",null,"Skutki")])]),e("tbody",null,[e("tr",null,[e("td",null,"Powstanie Dipo Negoro"),e("td",null,"1825-1830"),e("td",null,"Holenderskie Indie Wschodnie"),e("td",null,"Trudna sytuacja autochton\xF3w, konflikt religijny mi\u0119dzy Holendrami a ludno\u015Bci\u0105 muzu\u0142ma\u0144sk\u0105"),e("td",null,"Zwyci\u0119stwo Holendr\xF3w, narzucanie dodatkowych podatk\xF3w")]),e("tr",null,[e("td",null,"I wojna opiumowa"),e("td",null,"1839-1841"),e("td",null,"Chiny"),e("td",null,"Ingerencja Wielkiej Brytnii w wewn\u0119trzne sprawy Chin, sprzeciw w\u0142adz chi\u0144skich wobec sprowadzania opium"),e("td",null,"Kl\u0119ska Chin, otwarcie port\xF3w dla obcych statk\xF3w, strefy wp\u0142yw\xF3w Europejczyk\xF3w, oddanie Hongkongu Brytyjczykom.")]),e("tr",null,[e("td",null,"Powstanie tajping\xF3w 1851-1864"),e("td",null,"Chiny"),e("td",null,"Op\xF3r wobec w\u0142adzy uleg\u0142ej kolonizatorom i niesprawiedliwo\u015Bci spo\u0142rcznej."),e("td",null,"Os\u0142abienie Chin, wielkie straty w ludziach, rozszerzenie wp\u0142yw\xF3w mocarstw europejskich."),e("td")]),e("tr",null,[e("td",null,"Powstanie sipaj\xF3w"),e("td",null,"1857-1859"),e("td",null,"Indie"),e("td",null,"walka Brytyjczyk\xF3w z lokalnumi tradycjami i podzia\u0142em kastowym."),e("td",null,"Kl\u0119ska powsta\u0144c\xF3w, centralizacja w\u0142adzy, pozostawienie podzia\u0142u kastowego i mniejsza ingerencja w tradycje.")]),e("tr",null,[e("td",null,"Ruch czarnych flag"),e("td",null,"Od pocz\u0105tku lat 80. XIX w."),e("td",null,"Wietnam"),e("td",null,"Kolonia francuska, wspieranie przez Francuz\xF3w dot\u0105d dyskryminowanych wyznawc\xF3w katolicyzm"),e("td",null,"St\u0142umienie ruchu i zbrojna pacyfikacja Wietnamu")]),e("tr",null,[e("td",null,"Powstanie Mahdiego"),e("td",null,"1881-1899"),e("td",null,"Sudan"),e("td",null,"Ekspancja Brytyjczk\xF3w w Egipcie i Sudanie, sprzeciw wobec w\u0142adzy Brytyjczyk\xF3w i Egipcjan, utworzenie pa\u0144stwa islamskiego."),e("td",null,"Kl\u0119ska mahdyst\xF3w i upadek ich pa\u0144stwa.")]),e("tr",null,[e("td",null,"Powstanie bokser\xF3w"),e("td",null,"1899-1901"),e("td",null,"Chiny"),e("td",null,"Polityka mocarstw kolonialnych, ingerencja w sprawy Chin, modernizacja pa\u0144stw."),e("td",null,"Chiny pod ca\u0142kowit\u0105 kontrol\u0105 mocarstw, wzmo\u017Cona chrystianizacja Chin.")])])])],-1),U=e("h2",{id:"_5-postep-naukowy-i-techniczny"},"5. Post\u0119p naukowy i techniczny",-1),T=e("h3",{id:"wynalazki"},"Wynalazki",-1),L=e("div",{class:"table-container"},[e("table",null,[e("thead",null,[e("tr",null,[e("th",null,"Posta\u0107(ie)"),e("th",null,"Wynalazek")])]),e("tbody",null,[e("tr",null,[e("td",null,"Charles Darwin"),e("td",null,"teoria ewolucji")]),e("tr",null,[e("td",null,"Dimitrj Mendelejew"),e("td",null,"uk\u0142ad okresowy pierwiask\xF3w")]),e("tr",null,[e("td",null,"Albert Einstein"),e("td",null,"teoria wzgl\u0119dno\u015Bci")]),e("tr",null,[e("td",null,"Alexander Graham Bell"),e("td",null,"telefon")]),e("tr",null,[e("td",null,"Thomas Edison"),e("td",null,"\u017Car\xF3wka")]),e("tr",null,[e("td",null,"Alfred Nobel"),e("td",null,"dynamit")]),e("tr",null,[e("td",null,"Carl Benz i Gottlieb Daimler"),e("td",null,"samoch\xF3d z silnikiem benzynowym")]),e("tr",null,[e("td",null,"Henry Ford"),e("td",null,"pierwsza ta\u015Bma produkcyjna")])])])],-1),$=e("h3",{id:"koncepcja-darwina"},"Koncepcja Darwina",-1),F=e("p",null,"Teoria ewolucji stworzona przez Darwina, wyja\u015Bniaj\u0105ca powstawanie gatunk\xF3w doborem naturalnym i walk\u0105 o byt.",-1),J=e("h2",{id:"_6-nowe-ideologie-i-ruchy-spoleczne"},"6. Nowe Ideologie i ruchy spo\u0142eczne",-1),V=e("h3",{id:"pojecia-4"},"Poj\u0119cia",-1),q=e("ul",null,[e("li",null,"Socjaldemokracja - og\xF3lnie to ma by\u0107 rewolucja socjalistyczna, a \u015Brodki produkcji maj\u0105 by\u0107 upa\u0144stwowione. Ale trzeba w\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119 w dzia\u0142alno\u015B\u0107 na demokratycznej scenie politycznej."),e("li",null,"Rewizjonizm (reformizm) - d\u0105\u017Cenie do zmian w prawie wyborczym, \u017Ceby mogli robotnicy zasi\u0105\u015B\u0107 w parlamencie."),e("li",null,"I Mi\u0119dzynarod\xF3wka - mi\u0119dzynarodowa organizacja robotnicza za\u0142o\u017Cona po powstaniu styczniowym (dok\u0142adnie 1864) na jakim\u015B meet'cie z Marksem w Londynie."),e("li",null,"Chadecja - chrze\u015Bcija\u0144ska demokcjacja, mia\u0142a konkurowa\u0107 z wp\u0142ywami socjalistycznymi narastaj\u0105cymi w\u015Br\xF3d chrze\u015Bcijan."),e("li",null,"Nacjonalizm - pa\u0144stwa powinny mie\u0107 charakter narodowy, a to\u017Csamo\u015B\u0107 narodowa jest najwa\u017Cniejszym elementem to\u017Csamo\u015Bci ka\u017Cdego cz\u0142owieka.")],-1),Q=e("h3",{id:"ruch-na-rzecz-rownouprawnien-kobiet"},"Ruch na rzecz r\xF3wnouprawnie\u0144 kobiet",-1),Y=e("p",null,"No kobiety zacze\u0142y walczy\u0107 o swoje prawa itd. Te kobiety nazywano emancypantkami i walczy\u0142y o: dost\u0119p do wykszta\u0142cenia, zmianny w prawie rodzinnym, r\xF3wnouprawnienie ekonomiczne i prawa wyborcze. I powoli im si\u0119 udawa\u0142o te postulaty realizowa\u0107. Sufra\u017Cystki walczy\u0142y g\u0142\xF3wnie o prawa wyborcze i najpierw nadano im to prawo w stanie Wyoming w 1869. W Polsce kobiety dosta\u0142y prawa wyborcze w 1918 wraz z odzyskaniem niepodleg\u0142o\u015Bci.",-1),ee=e("h2",{id:"_7"},"7.",-1),ie=[z,y,p,j,k,h,m,_,g,b,P,v,I,W,x,N,f,E,S,K,C,D,A,Z,X,B,G,O,M,R,H,U,T,L,$,F,J,V,q,Q,Y,ee];function ne(le,oe,ae,te,ce,se){return l(),n("div",null,ie)}var ue=i(w,[["render",ne]]);export{re as __pageData,ue as default};
