import{_ as i,o as a,c as e,f as o}from"./app.74e3ecb9.js";var l="/1-dzial/przymierze.jpg",r="/1-dzial/jozef-bem.jpg";const k='{"title":"Dzia\u0142 I - System Wiede\u0144ski w Europie","description":"Notatka dotycz\u0105ca I rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery.","frontmatter":{"title":"Dzia\u0142 I - System Wiede\u0144ski w Europie","description":"Notatka dotycz\u0105ca I rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery."},"headers":[{"level":2,"title":"1. Kongres Wiede\u0144ski","slug":"_1-kongres-wiedenski"},{"level":2,"title":"2. Nowy czy stary porz\u0105dek w Europie?","slug":"_2-nowy-czy-stary-porzadek-w-europie"},{"level":2,"title":"3. Rewolucja przemys\u0142owa","slug":"_3-rewolucja-przemyslowa"},{"level":2,"title":"4. Nowe idee","slug":"_4-nowe-idee"},{"level":2,"title":"5. Wiosna Lud\xF3w","slug":"_5-wiosna-ludow"},{"level":3,"title":"Wiosna lud\xF3w we Francji","slug":"wiosna-ludow-we-francji"},{"level":3,"title":"Wiosna lud\xF3w we W\u0142oszech","slug":"wiosna-ludow-we-wloszech"},{"level":3,"title":"Wiosna lud\xF3w na W\u0119grzech","slug":"wiosna-ludow-na-wegrzech"}],"relativePath":"pages/Polski/Szkola/Historia/1-dzial.md","lastUpdated":1709057980554}',w={},s=o('',34),n=[s];function t(z,p,c,d,u,y){return a(),e("div",null,n)}var j=i(w,[["render",t]]);export{k as __pageData,j as default};
