import{_ as e,c as a,o as l,a as o,g as i}from"./app.5ebd3efc.js";var n="/1-dzial/przymierze.jpg",s="/1-dzial/jozef-bem.jpg";const q='{"title":"Dzia\u0142 I - System Wiede\u0144ski w Europie","description":"Notatka dotycz\u0105ca I rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery.","frontmatter":{"title":"Dzia\u0142 I - System Wiede\u0144ski w Europie","description":"Notatka dotycz\u0105ca I rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery."},"headers":[{"level":2,"title":"1. Kongres Wiede\u0144ski","slug":"_1-kongres-wiedenski"},{"level":2,"title":"2. Nowy czy stary porz\u0105dek w Europie?","slug":"_2-nowy-czy-stary-porzadek-w-europie"},{"level":2,"title":"3. Rewolucja przemys\u0142owa","slug":"_3-rewolucja-przemyslowa"},{"level":2,"title":"4. Nowe idee","slug":"_4-nowe-idee"},{"level":2,"title":"5. Wiosna Lud\xF3w","slug":"_5-wiosna-ludow"},{"level":3,"title":"Wiosna lud\xF3w we Francji","slug":"wiosna-ludow-we-francji"},{"level":3,"title":"Wiosna lud\xF3w we W\u0142oszech","slug":"wiosna-ludow-we-wloszech"},{"level":3,"title":"Wiosna lud\xF3w na W\u0119grzech","slug":"wiosna-ludow-na-wegrzech"}],"relativePath":"pages/Polski/Szkola/Historia/1-dzial.md","lastUpdated":1637251892526}',t={},r=o("h1",{id:"dzial-i-system-wiedenski-w-europie"},"Dzia\u0142 I - System Wiede\u0144ski w Europie",-1),w=o("h2",{id:"_1-kongres-wiedenski"},"1. Kongres Wiede\u0144ski",-1),c=o("p",null,"Przyczyny - upadek Napoleona i ch\u0119\u0107 ustanowienia nowego mi\u0119dzynarodowego \u0142adu po Napoleonie.",-1),u=o("p",null,"Uczestnicy - 16 pa\u0144stw, w tym najwa\u017Cniejsi:",-1),z=o("ul",null,[o("li",null,"Wielka Brytania,"),o("li",null,"Rosja,"),o("li",null,"Prusy,"),o("li",null,"Austria,"),o("li",null,"Francja.")],-1),d=o("p",null,"Zasady:",-1),p=o("ul",null,[o("li",null,"zasada restauracji - na trony powracaj\u0105 obalone w czasie rewolucji francuskiej i wojen napoleo\u0144skich dynastie;"),o("li",null,"zasada legitymizmu - w\u0142adza monarch\xF3w europejskich jest \u015Bwi\u0119ta i nienaruszalna, a poddanym nie wolno jest jej si\u0119 przeciwstawia\u0107;"),o("li",null,"zasada r\xF3wnowagi europejskiej - \u017Cadne europejskie mocarstwo nie mo\u017Ce mie\u0107 przewagi nad pozosta\u0142ymi.")],-1),y=o("p",{class:"center"},[o("img",{src:n,alt:"alt text",class:"center"}),i(" Od lewej: Aleksander I (Rosja), Franciszek I Habsburg (Austria), Fryderyk Wilhelm III (Prusy)")],-1),m=o("p",null,"\u015Awi\u0119te przymierze - traktat pomi\u0119dzy Austri\u0105, Rosj\u0105 i Prusami zawi\u0105zany 26 wrze\u015Bnia 1815. Zadaniem sojuszu by\u0142o przeciwdzia\u0142anie powstaniom narodowym i rewolucjom spo\u0142ecznym w Europie i utrzymanie, nadanej przez Boga, w\u0142adzy monarch\xF3w.",-1),k=o("h2",{id:"_2-nowy-czy-stary-porzadek-w-europie"},"2. Nowy czy stary porz\u0105dek w Europie?",-1),_=o("p",null,"Przyczyny niezadowolenia w Europie:",-1),h=o("ul",null,[o("li",null,"brak niepodleg\u0142o\u015Bci dla Polak\xF3w i W\u0119gr\xF3w,"),o("li",null,"brak zjednoczenia Niemiec i W\u0142och,"),o("li",null,"zlikwidowanie dobrych reform Napoleo\u0144skich i spowodowanych rewolucj\u0105 francusk\u0105,"),o("li",null,"idee wolno\u015Bciowe zyskiwa\u0142y na popularno\u015Bci (a panowa\u0142a monarchia).")],-1),j=o("p",null,"Wydarzenia:",-1),g=o("ul",null,[o("li",null,"powstanie karbonariuszy we W\u0142oszech - 1820,"),o("li",null,"powstanie dekabryst\xF3w w Rosji - 26 XII 1825,"),o("li",null,"powstanie niepodleg\u0142ej Grecji - 1829,"),o("li",null,"rewolucja lipcowa we Francji - 27-29 VII 1830,"),o("li",null,"powstanie belgijskie - VIII 1830,"),o("li",null,"wybuch powstania listopadowego w Imperium Rosyjskim - 29 XI 1830.")],-1),b=o("h2",{id:"_3-rewolucja-przemyslowa"},"3. Rewolucja przemys\u0142owa",-1),W=o("p",null,"Poj\u0119cia:",-1),I=o("ul",null,[o("li",null,"proletariusze - najbiedniejsza warstwa, robotnicy;"),o("li",null,"industrializacja - uprzemys\u0142owienie;"),o("li",null,"urbanizacja - powstawanie i rozw\xF3j miast;"),o("li",null,"rewolucja agralna - przemiana rolnictwa tradycyjnego na nowoczesne;"),o("li",null,"luddyzm - ruch rzemie\u015Blnik\xF3w, cha\u0142upknik\xF3w, kt\xF3rzy prostestowali przeciwko industrializacja. Niszczyli maszyny i tego typu.")],-1),N=o("p",null,"Wynalazki:",-1),f=o("ul",null,[o("li",null,"telegraf, stworzy\u0142 go Samuel Morse w 1837;"),o("li",null,"maszyna do szycia, stworzy\u0142 j\u0105 Isaac Singer w 1851;"),o("li",null,"rewolwer, stworzy\u0142 go Samuel Colt w 1831;"),o("li",null,"publiczna linia kolejowa, otworzy\u0142 j\u0105 George Stephenson w 1825;"),o("li",null,"pojazd parowy, zaprojektowa\u0142 go Nicolas Cugnot w XVIII wieku.")],-1),P=o("h2",{id:"_4-nowe-idee"},"4. Nowe idee",-1),v=o("p",null,"Liberalizm - wolno\u015B\u0107 spo\u0142eczna, polityczna i gospodarcza.",-1),R=o("p",null,"Konserwatyzm - za starym systemem - monarchi\u0105 absolutn\u0105.",-1),S=o("p",null,"Socjalizm:",-1),E=o("ul",null,[o("li",null,"utopijny - r\xF3wno\u015B\u0107 i sprawiedliwo\u015B\u0107 wobec wszystkich ludzi, stworzenie harmonijnego spo\u0142ecze\u0144stwa;"),o("li",null,"naukowy - bezklasowe, r\xF3wne spo\u0142ecze\u0144stwo osi\u0105gni\u0119te za pomoc\u0105 \u015Bwiatowej rewolucji proletariatu.")],-1),B=o("h2",{id:"_5-wiosna-ludow"},"5. Wiosna Lud\xF3w",-1),K=o("p",null,"Przyczyny:",-1),F=o("ul",null,[o("li",null,"ch\u0119\u0107 wprowadzenia reform politycznych;"),o("li",null,"\u017C\u0105danie poprawy warunk\xF3w pracy i zniesienia pa\u0144szczyzny;"),o("li",null,"Niemcy i W\u0142osi domagaj\u0105 si\u0119 zjednoczenia, a Polacy i W\u0119grzy niepodleg\u0142o\u015Bci;"),o("li",null,"kl\u0119ska nieurodzaju w latach 1845-1847.")],-1),x=o("h3",{id:"wiosna-ludow-we-francji"},"Wiosna lud\xF3w we Francji",-1),C=o("p",null,"22-25 lutego 1848 w Pary\u017Cu by\u0142a rewolucja, bo im zakazali robi\u0107 bankiet\xF3w, na kt\xF3rych domagali si\u0119 zmian. Kr\xF3l se uciek\u0142 i 25 lutego Rz\u0105d Tymczasowy og\u0142osi\u0142 II Republik\u0119. Wi\u0119kszo\u015B\u0107 postulat\xF3w rewolucjonist\xF3w zosta\u0142a wprowadzona (prawa wyborcze dla wszystkich, zniesiono cenzur\u0119, bla, bla) i zrobiono tam jakie\u015B warsztaty narodowe. W kwietniu 1848 by\u0142y wybory, kt\xF3re wygrali republikanie reprezentuj\u0105cy bur\u017Cuazj\u0119. Te warsztatu zosta\u0142y zlikwidowane, sojusz przeciw monarchii rozpad\u0142 si\u0119 i robotnicy zrobili powstanie, kt\xF3re zosta\u0142o krwawo st\u0142umione. W grudniu 1848 presydentem republiki zosta\u0142 Ludwik Napoleon Bonaparte. W 1851 dokona\u0142 zamach stanu i og\u0142osi\u0142 si\u0119 cesarzem Napoleonem III.",-1),L=o("h3",{id:"wiosna-ludow-we-wloszech"},"Wiosna lud\xF3w we W\u0142oszech",-1),A=o("p",null,"W marcu 1848 w Mediolanie i Wenecji wybuch\u0142o powstanie antyaustriackie. Kr\xF3lestwo Sardynii i inne pa\u0144stwa w\u0142oskie przy\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 do wojny przeciw Austrii. W lipcu 1848 przegrali jednak pod Custoz\u0105, a nast\u0119pnie w marcu 1849 pod Novar\u0105 (w kt\xF3rej bra\u0142 udzia\u0142 polski dow\xF3dca Wojciech Chrzanowski). W lutym 1849 przegoniono papie\u017Ca Piusa IX z Pa\u0144stwa Ko\u015Bcielnego i stworzono Republik\u0119 Rzymsk\u0105. Jednak papie\u017Cowi pomogli Francuzi i po po\u0142owie roku wr\xF3ci\u0142 na sto\u0142ek.",-1),D=o("h3",{id:"wiosna-ludow-na-wegrzech"},"Wiosna lud\xF3w na W\u0119grzech",-1),V=o("p",{class:"center"},[o("img",{src:s,alt:"alt text",class:"center"}),i(" J\xF3zef Bem - dow\xF3dca w trakcie rewolucji w\u0119gierskiej")],-1),X=o("p",null,"Liczne narody domaga\u0142y si\u0119 praw politycznych. W marcu 1848 W\u0119grzy otrzymali ten przywilej. Wkr\xF3tce tego same za\u017C\u0105dali Chorwaci. W\u0119grzy si\u0119 zmadowali, \u017Ce udzielono wsparcia Chorwatom i rozpoczeli walk\u0119 o niepodleg\u0142o\u015B\u0107. We wrze\u015Bniu stworzono Komitet Obrony Narodowy z Lajsem Kossuthem (to chyba jaki\u015B random, nie wiem czy wa\u017Cny) na czele. Wielki Polak, J\xF3zef Bem, dowodzi\u0142 wojskiem w Siedmiogrodzie i pod koniec by\u0142 nawet naczelnym dow\xF3dc\u0105. W 1849 zdobyto Bud\u0119 (miasto btw), wtedy cesarz si\u0119 te\u017C zmadowa\u0142 i zlikwidowa\u0142 odr\u0119bno\u015B\u0107 W\u0119gier. W odpowiedzi W\u0119grzy og\u0142osili detronizacj\u0119 Habsburg\xF3w i proklamowali niepodleg\u0142o\u015B\u0107. W ko\u0144cu car Miko\u0142aj I wbi\u0142 i pozamiata\u0142 rewolucjonist\xF3w. W pa\u017Adzierniku 1849 upda\u0142y ostatnie punkty oporu.",-1),$=[r,w,c,u,z,d,p,y,m,k,_,h,j,g,b,W,I,N,f,P,v,R,S,E,B,K,F,x,C,L,A,D,V,X];function H(J,M,T,G,O,U){return l(),a("div",null,$)}var Q=e(t,[["render",H]]);export{q as __pageData,Q as default};
