import{_ as a,o as i,c as o,f as e}from"./app.74e3ecb9.js";var s="/2-dzial/krolestwo-polskie.png",t="/2-dzial/Emilia_Plater.png",n="/2-dzial/Julian_Ordon.jpg";const j='{"title":"Dzia\u0142 II - Ziemie polskie w pierwszej po\u0142owie XIX stulecia","description":"Notatka dotycz\u0105ca II rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery.","frontmatter":{"title":"Dzia\u0142 II - Ziemie polskie w pierwszej po\u0142owie XIX stulecia","description":"Notatka dotycz\u0105ca II rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery."},"headers":[{"level":2,"title":"1. System wiede\u0144ski","slug":"_1-system-wiedenski"},{"level":3,"title":"Nowy podzia\u0142 ziem polskich","slug":"nowy-podzial-ziem-polskich"},{"level":3,"title":"Sytuacja polityczna, spo\u0142eczna, gospodarcza ziem polskich","slug":"sytuacja-polityczna-spoleczna-gospodarcza-ziem-polskich"},{"level":2,"title":"2. Kr\xF3lestwo polskie","slug":"_2-krolestwo-polskie"},{"level":3,"title":"Sytuacja polityczna, gospodarcza, spo\u0142eczna Kr\xF3lestwa Polskiego","slug":"sytuacja-polityczna-gospodarcza-spoleczna-krolestwa-polskiego"},{"level":3,"title":"Dzia\u0142alno\u015B\u0107 Opozycji","slug":"dzialalnosc-opozycji"},{"level":3,"title":"Spiski","slug":"spiski"},{"level":2,"title":"3. Powstanie Listopadowe","slug":"_3-powstanie-listopadowe"},{"level":3,"title":"Noc listopadowa","slug":"noc-listopadowa"},{"level":3,"title":"Najwa\u017Cniejsze bitwy:","slug":"najwazniejsze-bitwy"},{"level":3,"title":"Postacie:","slug":"postacie"},{"level":2,"title":"4. Wielka emigracja","slug":"_4-wielka-emigracja"},{"level":3,"title":"Ugrupowania na emigracji","slug":"ugrupowania-na-emigracji"},{"level":3,"title":"Organizacje spiskowe w kraju","slug":"organizacje-spiskowe-w-kraju"},{"level":2,"title":"5. Wiosna lud\xF3w","slug":"_5-wiosna-ludow"},{"level":3,"title":"Rabacja galicyjska","slug":"rabacja-galicyjska"},{"level":3,"title":"Powstanie krakowskie","slug":"powstanie-krakowskie"},{"level":3,"title":"Wiosna lud\xF3w","slug":"wiosna-ludow"}],"relativePath":"pages/Polski/Szkola/Historia/2-dzial.md","lastUpdated":1709057980554}',l={},w=e('',46),r=[w];function z(c,p,d,k,y,u){return i(),o("div",null,r)}var g=a(l,[["render",z]]);export{j as __pageData,g as default};
