import{_ as e,c as i,o as n,a,g as o}from"./app.ca35465a.js";var t="/4-dzial/mapa-1.jpeg";const ka='{"title":"Dzia\u0142 IV - I Wojna \u015Awiatowa","description":"Notatka dotycz\u0105ca IV rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery.","frontmatter":{"title":"Dzia\u0142 IV - I Wojna \u015Awiatowa","description":"Notatka dotycz\u0105ca IV rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery."},"headers":[{"level":2,"title":"1. Przyczyny \u015Awiatowego Konfliktu","slug":"_1-przyczyny-swiatowego-konfliktu"},{"level":3,"title":"Koci\xF3\u0142 ba\u0142ka\u0144ski","slug":"kociol-balkanski"},{"level":2,"title":"2. Fronty Wielkiej Wojny","slug":"_2-fronty-wielkiej-wojny"},{"level":3,"title":"Zamach w Sarajewie","slug":"zamach-w-sarajewie"},{"level":3,"title":"Uzbrojenie i umundurowanie","slug":"uzbrojenie-i-umundurowanie"},{"level":2,"title":"3. Rewolucje w Rosji","slug":"_3-rewolucje-w-rosji"},{"level":3,"title":"Rewolucja Lutowa","slug":"rewolucja-lutowa"},{"level":3,"title":"Okres dwuw\u0142adzy","slug":"okres-dwuwladzy"},{"level":3,"title":"Rewolucja Pa\u017Adziernikowa","slug":"rewolucja-pazdziernikowa"},{"level":3,"title":"Wojna domowa","slug":"wojna-domowa"},{"level":2,"title":"Kl\u0119ska pa\u0144stw centralnych","slug":"kleska-panstw-centralnych"},{"level":3,"title":"Wojna na morzach","slug":"wojna-na-morzach"},{"level":3,"title":"USA przyst\u0119puje do wojny","slug":"usa-przystepuje-do-wojny"},{"level":3,"title":"Pok\xF3j w Brze\u015Bciu","slug":"pokoj-w-brzesciu"},{"level":3,"title":"Konsekwencje","slug":"konsekwencje"},{"level":2,"title":"5. Polacy na frontach wielkiej wojny","slug":"_5-polacy-na-frontach-wielkiej-wojny"},{"level":3,"title":"Legiony polskie","slug":"legiony-polskie"},{"level":3,"title":"Legion pu\u0142awski","slug":"legion-pulawski"},{"level":3,"title":"Wojsko polskie we Francji","slug":"wojsko-polskie-we-francji"},{"level":2,"title":"6. Sprawa polska na arenie mi\u0119dzynarodowej","slug":"_6-sprawa-polska-na-arenie-miedzynarodowej"},{"level":3,"title":"Akt 5.11","slug":"akt-5-11"},{"level":3,"title":"Wilson o Polsce","slug":"wilson-o-polsce"},{"level":3,"title":"Polacy na konferencji pokojowej w Pary\u017Cu","slug":"polacy-na-konferencji-pokojowej-w-paryzu"}],"relativePath":"pages/Polski/Szkola/Historia/4-dzial.md","lastUpdated":1651076324428}',s={},l=a("h1",{id:"dzial-iv-i-wojna-swiatowa"},"Dzia\u0142 IV - I Wojna \u015Awiatowa",-1),w=a("h2",{id:"_1-przyczyny-swiatowego-konfliktu"},"1. Przyczyny \u015Awiatowego Konfliktu",-1),r=a("p",null,"Przyczyny wojny:",-1),c=a("ul",null,[a("li",null,"Wojna Rosyjsko-Japo\u0144ska,"),a("li",null,"Wojny Ba\u0142ka\u0144skie,"),a("li",null,"Zamach w Sarajewie.")],-1),z=a("p",null,"Sojusze:",-1),d=a("ul",null,[a("li",null,"Tr\xF3jprzymierze (ententa): Francja, Wielka Brytania, Rosja"),a("li",null,"Pa\u0144stwa Centralne (tr\xF3jprzymierze): Niemcy, Austro-W\u0119gry, W\u0142ochy")],-1),y=a("p",null,[a("img",{src:t,alt:"alt text"})],-1),k=a("h3",{id:"kociol-balkanski"},"Koci\xF3\u0142 ba\u0142ka\u0144ski",-1),u=a("p",null,'Po wojnie Turecko-Rosyjskiej z 1877-1878. Powsta\u0142o kilka pa\u0144stw (Serbia, Czarnog\xF3ra, Rumunia). Nowe pa\u0144stwa, korzystaj\u0105c z okazji, zacz\u0119\u0142y atakowa\u0107 Turcj\u0119 (I Wojna Ba\u0142ka\u0144ska). Nied\u0142ugo po kt\xF3rej wybuch\u0142a II Wojna Ba\u0142ka\u0144ska przeciwko Bu\u0142garii. Z powodu na gor\u0105c\u0105 atmosfer\u0119 nazywano ten region "Kot\u0142em Ba\u0142ka\u0144skim".',-1),j=a("h2",{id:"_2-fronty-wielkiej-wojny"},"2. Fronty Wielkiej Wojny",-1),p=a("h3",{id:"zamach-w-sarajewie"},"Zamach w Sarajewie",-1),m=a("p",null,"Arcyksi\u0105\u017Ce Austro-W\u0119gier Franciszek Ferdynand Habsburg zosta\u0142 zajebany w Sarajewie 28 czerwca 1914. By\u0142 to pretekst do wytoczenia wojny Serbi.",-1),h=a("p",null,"Wojna b\u0142yskawiczna - nag\u0142e natarcie wojsk, oskrzydlenie przeciwnika i zniszczenie jego g\u0142\xF3wnych si\u0142 jak mo\u017Cliwe najszybciej.",-1),_=a("p",null,"Wojna pozycyjna - wojna, kt\xF3ra opiera si\u0119 na rozbudowywaniu trudnych do prze\u0142amania linii obrony. Mi\u0119dzy walcz\u0105cymi stronami znajduje si\u0119 ziemia niczyja.",-1),g=a("div",{class:"table-container"},[a("table",null,[a("thead",null,[a("tr",null,[a("th",null,"Wojna"),a("th",{style:{"text-align":"center"}},"Czas"),a("th",null,"Prze\u0142omy / warto zapami\u0119ta\u0107")])]),a("tbody",null,[a("tr",null,[a("td",null,"Nad Marn\u0105"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"05-09.02.1914"),a("td",null,"zachamowanie ofensywy niemieckiej przez francuz\xF3w")]),a("tr",null,[a("td",null,"Pod Verdun"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"21.02.-18.12.1916"),a("td",null,"Jedna z najwi\u0119kszych i najkwarwszych bitew")]),a("tr",null,[a("td",null,"Nad Somm\u0105"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"01.07.-18.11.1916"),a("td",null,"Najwi\u0119ksza bitwa, wykorzystano czo\u0142gi")]),a("tr",null,[a("td",null,"Pod Tanenbergiem"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"26-30.08.1914"),a("td",null,"Niemcy zatrzymuj\u0105 dwie armie rosyjskie, bitwa zadecydowa\u0142a o kl\u0119sce Rosjan")]),a("tr",null,[a("td",null,"Pod Gorlicami"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"02-15.05.1915"),a("td",null,"Austro-w\u0119gry zmuszaj\u0105 Rosjan do odwrotu")])])])],-1),b=a("h3",{id:"uzbrojenie-i-umundurowanie"},"Uzbrojenie i umundurowanie",-1),P=a("p",null,"Zacz\u0119to stosowa\u0107 mniej jaskrawe barwy, mundury by\u0142y bardziej maskowalne. Zamiast czapek zacz\u0119to stosowa\u0107 he\u0142my.",-1),W=a("p",null,"Po raz pierwszy u\u017Cyto czo\u0142g\xF3w (by\u0142y u\u017Cywane jako os\u0142ona) i gaz\xF3w bojowych. Karabiny maszynowe i samoloty.",-1),f=a("h2",{id:"_3-rewolucje-w-rosji"},"3. Rewolucje w Rosji",-1),R=a("h3",{id:"rewolucja-lutowa"},"Rewolucja Lutowa",-1),v=a("p",null,"Wojna by\u0142a dla Rosjan nieudana. Pa\u0144stwo zapad\u0142o si\u0119 gospodarczo i politycznie, przez co ros\u0142y niepokoje spo\u0142eczne. Sytuacja dramatycznie pogorszy\u0142a si\u0119 na prze\u0142omie 1916 i 1917. W Piotrogrodzie wybuch\u0142y strajki robotnicze. Powsta\u0142y rady delegat\xF3w robotniczych, kt\xF3rzy organizowali strajki. 8 marca na ulice wysz\u0142o na protesty setki tysi\u0119cy os\xF3b, nawet Duma Pa\u0144stwowa (parlament) si\u0119 przeciwstawia\u0142a. W zwi\u0105zku z tym w\u0142adca abdykowa\u0142 i powsta\u0142 Rz\u0105d Tymczasowy, kt\xF3ry 15 marca zni\xF3s\u0142 carat i przej\u0105\u0142 rz\u0105dy.",-1),S=a("h3",{id:"okres-dwuwladzy"},"Okres dwuw\u0142adzy",-1),N=a("p",null,"Oficjalnie rz\u0105dzi\u0142 Rz\u0105d Tymczasowy, jedak zaistnia\u0142 drugi o\u015Brodek - Tymaczasowy Komitet Wykonawczy. W jego sk\u0142ad wchodzili przedstawiciele \u017Co\u0142nierzy oraz za\u0142\xF3g zak\u0142ad\xF3w przemys\u0142owych, g\u0142\xF3wnie socjlasici (bolszewicy). Rz\u0105d Tymczasowy mia\u0142 wyjebane na ch\u0142op\xF3w w przeciwie\u0144stwie do bolszewik\xF3w. Kwietnia 1917 Lenin og\u0142osi\u0142 tezy kwietniowe (program polityczny). Chcia\u0142 wycofa\u0107 si\u0119 z wojny, przekaza\u0107 ch\u0142opom ziemie i obali\u0107 Rz\u0105d Tymczasowy.",-1),B=a("h3",{id:"rewolucja-pazdziernikowa"},"Rewolucja Pa\u017Adziernikowa",-1),K=a("p",null,"7-8 listopada 1917 Bolszewicy przejmuj\u0105 w\u0142adz\u0119 si\u0142\u0105. Przejeli najwa\u017Cniejsze punkty miasta w tym siedzib\u0119 Rz\u0105du Tymczasowego i aresztowali ministr\xF3w. 7 listopada powsta\u0142a Rada Komisarzy Ludowych, kt\xF3ra uchwali\u0142a Dekret o pokoju i Dekret o ziemi. P\xF3\u017Aniej w lipcu 1918 utworzono konstytucj\u0119 dla Rosyjskiej Federacyjnej Socjalistycznej Republiki Sowieckiej.",-1),A=a("h3",{id:"wojna-domowa"},"Wojna domowa",-1),D=a("p",null,"Nie wszyscy zgadzali si\u0119 na w\u0142adz\u0119 sowieck\u0105. Z cz\u0119\u015Bci armii carskiej powsta\u0142a Bia\u0142a Gwardia, kontrolowali oni wi\u0119ksz\u0105 cz\u0119\u015B\u0107 terytorium. Bia\u0142a Gwardia chcia\u0142a przywr\xF3ci\u0107 na sto\u0142ek carai tak wiosn\u0105 1919 zacz\u0119\u0142a si\u0119 wojna domowa z Robotniczo-Ch\u0142opsk\u0105 Armi\u0105 Czerwon\u0105 Lwa Trockiego. Armia Czerwona by\u0142a konsekwentna w swoich mordach i si\u0119 nie pieprzyli, dlatego wygrali w 1920. Nast\u0119pnie w 1922 powsta\u0142o ZSRS.",-1),I=a("h2",{id:"kleska-panstw-centralnych"},"Kl\u0119ska pa\u0144stw centralnych",-1),L=a("h3",{id:"wojna-na-morzach"},"Wojna na morzach",-1),T=a("p",null,"Brytole odniali niemc\xF3w i austriak\xF3w od dostaw. Dlatego Niemcy zacz\u0119\u0142y stosowa\u0107 U-booty. W marcu 1915 og\u0142oszona zostaje nieograniczona wojna podwodna - \u0142odzie powodne pr\xF3cz obiekt\xF3w militarnych zacz\u0119\u0142y atakowa\u0107 statki handlowe i pasa\u017Cerskie. Po ataku na parowiec pasa\u017Cerski Lusitania (ludzie si\u0119 zmadowali) Niemcy zobowi\u0105za\u0142y si\u0119 zaprzesta\u0107 ataki na obiekty cywilne. W trakcie maja i czerwca 1916 trwa\u0142a najwi\u0119ksza bitwa morska - bitwa jutlandzka. Kt\xF3r\u0105 ani angole, ani szwaby nie wygra\u0142y.",-1),x=a("h3",{id:"usa-przystepuje-do-wojny"},"USA przyst\u0119puje do wojny",-1),F=a("p",null,"USA by\u0142o neutralne, handel w trakcie wojny by\u0142 giga op\u0142acalny. Jednak amerykanie z czasem coraz bardziej chcieli zem\u015Bci\u0107 si\u0119 na Niemcach (Lusitania). 6 kwietnia USA wypowiedzia\u0142o wojn\u0119 Niemcom.",-1),Z=a("h3",{id:"pokoj-w-brzesciu"},"Pok\xF3j w Brze\u015Bciu",-1),C=a("p",null,"W grundiu 1917 rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 rozmowy pokojowe mi\u0119dzy pa\u0144stwami centralnymi a bolszewikami. 3 marca 1918 podpisano pok\xF3j w Brze\u015Bciu mi\u0119dzy pa\u0144stwami centralnymi a Rosj\u0105 Sowieck\u0105.",-1),J=a("h3",{id:"konsekwencje"},"Konsekwencje",-1),U=a("ul",null,[a("li",null,"Pan\u015Btwa centralne przejeba\u0142y wojn\u0119."),a("li",null,"Du\u017Co os\xF3b zmar\u0142o od chor\xF3b, a w wyniku dzia\u0142alno\u015Bci zbrojnej a\u017C 8,5 mln."),a("li",null,"Niemcy i Rosja sta\u0142y si\u0119 republikami."),a("li",null,"Rozpad\u0142y si\u0119 Austro-W\u0119gry."),a("li",null,[o("Pojawienie si\u0119 multum pa\u0144stw ("),a("a",{href:"http://m.in",target:"_blank",rel:"noopener noreferrer"},"m.in"),o(". Polska).")]),a("li",null,"Partie lewicowe staj\u0105 si\u0119 g\u0142\xF3wn\u0105 si\u0142\u0105."),a("li",null,"Przemys\u0142 zrujnowany, pan\u015Btwa tone\u0142y w d\u0142ugach, kryzys gospodarczy."),a("li",null,"Emancypacja kobiet, w wielu pa\u0144stwach zyskuj\u0105 prawa wyborcze.")],-1),V=a("h2",{id:"_5-polacy-na-frontach-wielkiej-wojny"},"5. Polacy na frontach wielkiej wojny",-1),G=a("h3",{id:"legiony-polskie"},"Legiony polskie",-1),M=a("p",null,"Wojsko uformowane w 1914 u boku Austro-W\u0119gier, nawi\u0105zuj\u0105 do tradycji jednostek - gen. Jana Henryka D\u0105browskiego. Mia\u0142y powsta\u0107 2 legiony: wschodni, zachodni. Ten pierwszy wkrotce rozwi\u0105zali. W grudniu 1914 przekszta\u0142cono go w I Brygade Legion\xF3w Polskich pod dow. Pi\u0142sudzkiego.Chrzest bojowy w bitwie pod Limanow\u0105.",-1),E=a("h3",{id:"legion-pulawski"},"Legion pu\u0142awski",-1),H=a("p",null,"Wojsko stworzone w 1914 przez KMP u boku Rosji przeciwko panstwom centralnym. Liczy\u0142 900 \u017Co\u0142nierzy. Po zaj\u0119ciu przez wosjko rosyjskie zosta\u0142 przekszta\u0142cony w Brygady Strzelc\xF3w Polskich.",-1),$=a("h3",{id:"wojsko-polskie-we-francji"},"Wojsko polskie we Francji",-1),O=a("p",null,"Werbunek bajo\u0144czyk\xF3w, Roman Dmowski wni\xF3s\u0142 wniosek o zorganizowanje armii, poparty przez KMP. Ignacy Jan Paderewski zach\u0119ci\u0142 ochotnik\xF3w zza oceanu do wstapie ja do armii oraz Polak\xF3w mieszkaj\u0105cych we Francji. Za\u0142o\u017Cono B\u0142\u0119kitn\u0105 armi\u0119(kolor munduru) pod dow. gen. J\xECzefa Hallera",-1),q=a("h2",{id:"_6-sprawa-polska-na-arenie-miedzynarodowej"},"6. Sprawa polska na arenie mi\u0119dzynarodowej",-1),Q=a("h3",{id:"akt-5-11"},"Akt 5.11",-1),X=a("p",null,"5 listopada 1916 gubernatorzy Niemiec i Austrii wydali Akt 5 listopada, gdzie, by zacch\u0119ci\u0107 Polak\xF3w do wst\u0119powania do wojska, zapowiedziano powstanie samodzielnego pa\u0144stwa polskiego. By\u0142 to pierwszy taki dokument wydany przez zaborc\xF3w",-1),Y=a("h3",{id:"wilson-o-polsce"},"Wilson o Polsce",-1),aa=a("p",null,"8 stycznia 1918 Thomas Woodrow Wilson (ameryka\u0144ski prezydent) przedstawi\u0142 Kongresowi sw\xF3j 14-punktowy program maj\u0105cy zagwarantowa\u0107 pok\xF3j na \u015Bwiecie. Punkt 13 dotyczy\u0142 Polski - powstanie niepodleg\u0142ego pa\u0144stwa z ziem w wi\u0119kszo\u015Bci zamieszkanych przez Polak\xF3w z gwarancja dostpu do morza. Du\u017Cy wp\u0142yw na to mia\u0142 Ignacy Jan Paderewski.",-1),oa=a("h3",{id:"polacy-na-konferencji-pokojowej-w-paryzu"},"Polacy na konferencji pokojowej w Pary\u017Cu",-1),ea=a("p",null,"W styczniu 1919 w Pary\u017Cu rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 konferencja pokojowa, podczas kt\xF3rej mia\u0142 by\u0107 wypracowany nowy porz\u0105dek w Europie. Spraw\u0119 Polsk\u0105 reprezentowa\u0142a delegacja, na kt\xF3rej czele stali Jan Paderewski i Roman Dmowski. W wyniku rozm\xF3w ostatecznym wynikiem by\u0142o:",-1),ia=a("ul",null,[a("li",null,"przyznanie Polsce Pomorza Gda\u0144skiego, Wielkopolski."),a("li",null,"Na G\xF3rnym \u015Al\u0105sku, Warmii, Mazurach i Powi\u015Blu mia\u0142y zadecydowa\u0107 plebiscyty."),a("li",null,"Gda\u0144sk staje si\u0119 miastem wolnym pod kontrol\u0105 mi\u0119dzynarodow\u0105.")],-1),na=a("p",null,"Polska delegacja podpisa\u0142a traktat 28 czerwca 1919 jednocze\u015Bnie zgadzaj\u0105c si\u0119 na ma\u0142y traktat wersalski - poszanowanie praw mniejszo\u015Bci narodowych zamieszkuj\u0105cych nowe pa\u0144stwa.",-1),ta=[l,w,r,c,z,d,y,k,u,j,p,m,h,_,g,b,P,W,f,R,v,S,N,B,K,A,D,I,L,T,x,F,Z,C,J,U,V,G,M,E,H,$,O,q,Q,X,Y,aa,oa,ea,ia,na];function sa(la,wa,ra,ca,za,da){return n(),i("div",null,ta)}var ua=e(s,[["render",sa]]);export{ka as __pageData,ua as default};
