import{_ as o,c as i,o as e,a}from"./app.ca35465a.js";var t="/4-dzial/mapa-1.jpeg";const $='{"title":"Dzia\u0142 IV - I Wojna \u015Awiatowa","description":"Notatka dotycz\u0105ca IV rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery.","frontmatter":{"title":"Dzia\u0142 IV - I Wojna \u015Awiatowa","description":"Notatka dotycz\u0105ca IV rozdzia\u0142u podr\u0119cznika \\"Pozna\u0107 przesz\u0142o\u015B\u0107 3\\" wydawnictwa Nowej Ery."},"headers":[{"level":2,"title":"1. Przyczyny \u015Awiatowego Konfliktu","slug":"_1-przyczyny-swiatowego-konfliktu"},{"level":3,"title":"Koci\xF3\u0142 ba\u0142ka\u0144ski","slug":"kociol-balkanski"},{"level":2,"title":"2. Fronty Wielkiej Wojny","slug":"_2-fronty-wielkiej-wojny"},{"level":3,"title":"Zamach w Sarajewie","slug":"zamach-w-sarajewie"},{"level":3,"title":"Uzbrojenie i umundurowanie","slug":"uzbrojenie-i-umundurowanie"},{"level":2,"title":"3. Rewolucje w Rosji","slug":"_3-rewolucje-w-rosji"},{"level":3,"title":"Rewolucja Lutowa","slug":"rewolucja-lutowa"},{"level":3,"title":"Okres dwuw\u0142adzy","slug":"okres-dwuwladzy"},{"level":3,"title":"Rewolucja Pa\u017Adziernikowa","slug":"rewolucja-pazdziernikowa"},{"level":3,"title":"Wojna domowa","slug":"wojna-domowa"}],"relativePath":"pages/Polski/Szkola/Historia/4-dzial.md","lastUpdated":1651074274101}',n={},s=a("h1",{id:"dzial-iv-i-wojna-swiatowa"},"Dzia\u0142 IV - I Wojna \u015Awiatowa",-1),l=a("h2",{id:"_1-przyczyny-swiatowego-konfliktu"},"1. Przyczyny \u015Awiatowego Konfliktu",-1),r=a("p",null,"Przyczyny wojny:",-1),w=a("ul",null,[a("li",null,"Wojna Rosyjsko-Japo\u0144ska,"),a("li",null,"Wojny Ba\u0142ka\u0144skie,"),a("li",null,"Zamach w Sarajewie.")],-1),c=a("p",null,"Sojusze:",-1),z=a("ul",null,[a("li",null,"Tr\xF3jprzymierze (ententa): Francja, Wielka Brytania, Rosja"),a("li",null,"Pa\u0144stwa Centralne (tr\xF3jprzymierze): Niemcy, Austro-W\u0119gry, W\u0142ochy")],-1),d=a("p",null,[a("img",{src:t,alt:"alt text"})],-1),y=a("h3",{id:"kociol-balkanski"},"Koci\xF3\u0142 ba\u0142ka\u0144ski",-1),u=a("p",null,'Po wojnie Turecko-Rosyjskiej z 1877-1878. Powsta\u0142o kilka pa\u0144stw (Serbia, Czarnog\xF3ra, Rumunia). Nowe pa\u0144stwa, korzystaj\u0105c z okazji, zacz\u0119\u0142y atakowa\u0107 Turcj\u0119 (I Wojna Ba\u0142ka\u0144ska). Nied\u0142ugo po kt\xF3rej wybuch\u0142a II Wojna Ba\u0142ka\u0144ska przeciwko Bu\u0142garii. Z powodu na gor\u0105c\u0105 atmosfer\u0119 nazywano ten region "Kot\u0142em Ba\u0142ka\u0144skim".',-1),j=a("h2",{id:"_2-fronty-wielkiej-wojny"},"2. Fronty Wielkiej Wojny",-1),k=a("h3",{id:"zamach-w-sarajewie"},"Zamach w Sarajewie",-1),p=a("p",null,"Arcyksi\u0105\u017Ce Austro-W\u0119gier Franciszek Ferdynand Habsburg zosta\u0142 zajebany w Sarajewie 28 czerwca 1914. By\u0142 to pretekst do wytoczenia wojny Serbi.",-1),m=a("p",null,"Wojna b\u0142yskawiczna - nag\u0142e natarcie wojsk, oskrzydlenie przeciwnika i zniszczenie jego g\u0142\xF3wnych si\u0142 jak mo\u017Cliwe najszybciej.",-1),_=a("p",null,"Wojna pozycyjna - wojna, kt\xF3ra opiera si\u0119 na rozbudowywaniu trudnych do prze\u0142amania linii obrony. Mi\u0119dzy walcz\u0105cymi stronami znajduje si\u0119 ziemia niczyja.",-1),h=a("div",{class:"table-container"},[a("table",null,[a("thead",null,[a("tr",null,[a("th",null,"Wojna"),a("th",{style:{"text-align":"center"}},"Czas"),a("th",null,"Prze\u0142omy / warto zapami\u0119ta\u0107")])]),a("tbody",null,[a("tr",null,[a("td",null,"Nad Marn\u0105"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"05-09.02.1914"),a("td",null,"zachamowanie ofensywy niemieckiej przez francuz\xF3w")]),a("tr",null,[a("td",null,"Pod Verdun"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"21.02.-18.12.1916"),a("td",null,"Jedna z najwi\u0119kszych i najkwarwszych bitew")]),a("tr",null,[a("td",null,"Nad Somm\u0105"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"01.07.-18.11.1916"),a("td",null,"Najwi\u0119ksza bitwa, wykorzystano czo\u0142gi")]),a("tr",null,[a("td",null,"Pod Tanenbergiem"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"26-30.08.1914"),a("td",null,"Niemcy zatrzymuj\u0105 dwie armie rosyjskie, bitwa zadecydowa\u0142a o kl\u0119sce Rosjan")]),a("tr",null,[a("td",null,"Pod Gorlicami"),a("td",{style:{"text-align":"center"}},"02-15.05.1915"),a("td",null,"Austro-w\u0119gry zmuszaj\u0105 Rosjan do odwrotu")])])])],-1),g=a("h3",{id:"uzbrojenie-i-umundurowanie"},"Uzbrojenie i umundurowanie",-1),b=a("p",null,"Zacz\u0119to stosowa\u0107 mniej jaskrawe barwy, mundury by\u0142y bardziej maskowalne. Zamiast czapek zacz\u0119to stosowa\u0107 he\u0142my.",-1),R=a("p",null,"Po raz pierwszy u\u017Cyto czo\u0142g\xF3w (by\u0142y u\u017Cywane jako os\u0142ona) i gaz\xF3w bojowych. Karabiny maszynowe i samoloty.",-1),W=a("h2",{id:"_3-rewolucje-w-rosji"},"3. Rewolucje w Rosji",-1),P=a("h3",{id:"rewolucja-lutowa"},"Rewolucja Lutowa",-1),f=a("p",null,"Wojna by\u0142a dla Rosjan nieudana. Pa\u0144stwo zapad\u0142o si\u0119 gospodarczo i politycznie, przez co ros\u0142y niepokoje spo\u0142eczne. Sytuacja dramatycznie pogorszy\u0142a si\u0119 na prze\u0142omie 1916 i 1917. W Piotrogrodzie wybuch\u0142y strajki robotnicze. Powsta\u0142y rady delegat\xF3w robotniczych, kt\xF3rzy organizowali strajki. 8 marca na ulice wysz\u0142o na protesty setki tysi\u0119cy os\xF3b, nawet Duma Pa\u0144stwowa (parlament) si\u0119 przeciwstawia\u0142a. W zwi\u0105zku z tym w\u0142adca abdykowa\u0142 i powsta\u0142 Rz\u0105d Tymczasowy, kt\xF3ry 15 marca zni\xF3s\u0142 carat i przej\u0105\u0142 rz\u0105dy.",-1),v=a("h3",{id:"okres-dwuwladzy"},"Okres dwuw\u0142adzy",-1),N=a("p",null,"Oficjalnie rz\u0105dzi\u0142 Rz\u0105d Tymczasowy, jedak zaistnia\u0142 drugi o\u015Brodek - Tymaczasowy Komitet Wykonawczy. W jego sk\u0142ad wchodzili przedstawiciele \u017Co\u0142nierzy oraz za\u0142\xF3g zak\u0142ad\xF3w przemys\u0142owych, g\u0142\xF3wnie socjlasici (bolszewicy). Rz\u0105d Tymczasowy mia\u0142 wyjebane na ch\u0142op\xF3w w przeciwie\u0144stwie do bolszewik\xF3w. Kwietnia 1917 Lenin og\u0142osi\u0142 tezy kwietniowe (program polityczny). Chcia\u0142 wycofa\u0107 si\u0119 z wojny, przekaza\u0107 ch\u0142opom ziemie i obali\u0107 Rz\u0105d Tymczasowy.",-1),S=a("h3",{id:"rewolucja-pazdziernikowa"},"Rewolucja Pa\u017Adziernikowa",-1),B=a("p",null,"7-8 listopada 1917 Bolszewicy przejmuj\u0105 w\u0142adz\u0119 si\u0142\u0105. Przejeli najwa\u017Cniejsze punkty miasta w tym siedzib\u0119 Rz\u0105du Tymczasowego i aresztowali ministr\xF3w. 7 listopada powsta\u0142a Rada Komisarzy Ludowych, kt\xF3ra uchwali\u0142a Dekret o pokoju i Dekret o ziemi. P\xF3\u017Aniej w lipcu 1918 utworzono konstytucj\u0119 dla Rosyjskiej Federacyjnej Socjalistycznej Republiki Sowieckiej.",-1),I=a("h3",{id:"wojna-domowa"},"Wojna domowa",-1),T=a("p",null,"Nie wszyscy zgadzali si\u0119 na w\u0142adz\u0119 sowieck\u0105. Z cz\u0119\u015Bci armii carskiej powsta\u0142a Bia\u0142a Gwardia, kontrolowali oni wi\u0119ksz\u0105 cz\u0119\u015B\u0107 terytorium. Bia\u0142a Gwardia chcia\u0142a przywr\xF3ci\u0107 na sto\u0142ek carai tak wiosn\u0105 1919 zacz\u0119\u0142a si\u0119 wojna domowa z Robotniczo-Ch\u0142opsk\u0105 Armi\u0105 Czerwon\u0105 Lwa Trockiego. Armia Czerwona by\u0142a konsekwentna w swoich mordach i si\u0119 nie pieprzyli, dlatego wygrali w 1920. Nast\u0119pnie w 1922 powsta\u0142o ZSRS.",-1),x=[s,l,r,w,c,z,d,y,u,j,k,p,m,_,h,g,b,R,W,P,f,v,N,S,B,I,T];function K(D,Z,C,V,A,F){return e(),i("div",null,x)}var E=o(n,[["render",K]]);export{$ as __pageData,E as default};
